% !TEX spellcheck = de_DE
\documentclass[../../document.tex]{subfiles}

\begin{document}

\section{Stand der Forschung und Technik}

\subsection{Aktuelle Situation}

Es gibt heute bereits einige Datenbanken und Frameworks, die Offline-Funktionalitäten anbieten oder spezifisch für diesen Zweck entwickelt wurden.
Die meisten Datenbanken basieren auf Dokumenten oder Schlüssel-Werten und besitzen nicht viele Möglichkeiten die Konfliktbehandlung zu steuern. 
Es werden viele Probleme dem Entwickler überlassen, welche in relationalen Datenbanken standardmässig im RDBMS gelöst werden.
Dies ist nicht ohne Grund, denn viele der Herausforderungen sind schwieriger zu lösen in einem verteilten System als in einem RDBMS.

\subsection{Forschung}
Zur Offline-Synchronisation oder Datenreplikation gibt es bereits einige Forschungsergebnisse.
Die wissenschaftlichen Artikel geben verschiedene Einblicke in die Thematik.
Nachfolgend haben wir diejenigen aufgelistet, welche unserer Thematik am ähnlichsten sind.
\\\\
Ein wissenschaftlicher Artikel \cite{agarwal2002scalability} aus dem Jahre 2002, der sich mit Datensynchronisation von PDAs und mobilen Geräten beschäftigt, beschreibt fünf Synchronisationsprozesse.
Diese arbeiten teilweise mit Statusfeldern auf den jeweiligen Datensätzen und nutzen diese, um einen minimalen Kommunikationsaufwand und eine geringe Auslastung zu erzielen.
Der CPIsync stammt aus einem anderen Artikel \cite{minsky2003set}.
Er wird als der skalierbarste beschrieben und wurde entwickelt, um zwei ähnliche Datenstände zu synchronisieren.
Allerdings werden Konsistenzprobleme und Konfliktbehandlung darin nicht behandelt.
Deshalb ist es nicht die optimalste Lösung.

Ein weiterer Artikel \cite{mccormick2012data} aus dem Jahre 2012 beschreibt verschiedene Methoden zur Synchronisation von Daten.
Die Beschreibungen sind jedoch sehr oberflächlich und lassen viele Fragen zur Implementation offen.

Im Jahre 2010 wurde ein Artikel \cite{ijtihadie2010offline} bezüglich Offline-Synchronisation im Webbereich veröffentlicht. 
Dabei wird die E-Learning Plattform Moodle, mittels der HTML5 Offline-Funktion, um ein Quiz erweitert.
Es handelt sich dabei aber mehr um ein Caching-System als um eine komplexe Datensynchronisation.

Der Artikel \cite{braun2016piloting} aus dem Jahr 2016 beschäftigt sich mit der Entwicklung einer mobilen Applikation für Bauern ohne Internetverbindung.
Dabei entwickelten sie eine eigene Methodik, welche mit Revisionsnummern arbeitet, um Konflikte zu erkennen.
Dieser Ansatz wird von CouchDB sowie Couchbase verwendet und unter \autoref{chap:Couchbase} und \autoref{chap:CouchDB} genauer erläutert.

\newpage
\subsection{Übersicht bekannter existierender Lösungen}

In dem folgenden Kapitel stellen wir die bekanntesten bestehenden Lösungen vor.
Diese sind unterteilt in Datenbank-, Framework- und Replikationslösungen.

\subsubsection{Datenbanken}

\begin{wrapfigure}{R}{0.15\textwidth}
\centering
\includegraphics[width=0.10\textwidth]{couchdb/logo.png}
\caption{CouchDB Logo}
\end{wrapfigure}

\paragraph{CouchDB / PouchDB}

CouchDB ist eine dokumentenbasierte Datenbank aus der Apache Foundation.
Sie wird in Erlang entwickelt und ist seit 2005 unter der Apache-Lizenz frei zugänglich\footnote{CouchDB: \url{http://couchdb.apache.org/}}.
Die Datenbank gehört zu den AP Systemen aus dem CAP Theorem \cite{gilbert2012perspectives} und setzt auf Verfügbarkeit und Partitionstoleranz.
CouchDB verspricht eine Multi-Master Lösung, die sich gut skalieren lässt, mit höchster Verfügbarkeit.
Zusammen mit PouchDB\footnote{PouchDB: \url{https://pouchdb.com}}, welches eine JavaScript Implementation von CouchDB ist, können die Daten auf Web- und mobilen Geräten gespeichert werden.
Durch ein Revisionssystem werden Konflikte festgestellt und behandelt.

\paragraph{Couchbase}

\begin{wrapfigure}{R}{0.15\textwidth}
\centering
\includegraphics[width=0.07\textwidth]{couchbase/logo.png}
\caption{Couchbase Logo}
\end{wrapfigure}

Couchbase ist sowohl eine dokumentenbasierte als auch eine Schlüssel-Wert-Datenbank.
Das Projekt wurde damals im Jahr 2010 gestartet und ist unter der Apache-Lizenz frei zugänglich.
Couchbase ist ein CP System, welches sich auf Konsistenz  und Partitionstoleranz fokussiert.

Couchbase Mobile\footnote{Couchbase Mobile: \url{https://blog.couchbase.com/couchbase-mobile-2-0/}} bietet mit ihrem Couchbase Sync Gateway einen sicheren Datenaustausch zwischen Couchbase Server und Couchbase Lite an.
Couchbase Server ist eine Datenbank, die man auf einem oder mehreren Servern betreiben kann.
Dagegen ist Couchbase Lite für mobile Geräte ausgelegt.
Ausserdem führten sie mit ihrer neuen Couchbase Lite Version ein neues Websocket-basierendes Replikationsprotokoll ein, dass effizienter als der REST-basierte Vorgänger ist.

\begin{wrapfigure}{R}{0.15\textwidth}
\centering
\includegraphics[width=0.07\textwidth]{firebase/logo.png}
\caption{Firebase Logo}
\end{wrapfigure}

\paragraph{Firebase / Firestore}

Firebase ist eine dokumentenbasierte Echtzeit-Datenbank, die von Google übernommen wurde.
Kurz darauf veröffentlichten sie Firestore, ein Nachfolger von Firebase.
Die Datenbank ist für Echtzeitanwendungen ausgelegt und verspricht eine gute Skalierung.
Firestore sowie Firebase sind Dienste, die nur via Google Cloud Platform bezogen und nicht auf einer eigenen Infrastruktur betrieben werden können.
Beide Dienste sind proprietäre Systeme. Der Source Code ist nicht frei zugänglich.\footnote{Firebase: \url{https://firebase.google.com/}}

\begin{wrapfigure}{R}{0.15\textwidth}
\centering
\includegraphics[width=0.15\textwidth]{mongodb/logo.png}
\caption{MongoDB Logo}
\end{wrapfigure}

\paragraph{MongoDB Mobile}

MongoDB Mobile\footnote{MongoDB Mobile: \url{https://www.mongodb.com/products/mobile?lang=de-de}} ist eine dokumentenbasierte Datenbank, die auf Android und iOS läuft. Sie kann mit einer MongoDB Datenbank synchronisiert werden. \footnote{MongoDB Mobile Sync: \url{https://docs.mongodb.com/stitch/mongodb/mobile-overview/\#mobile-sync-beta}}
MongoDB ist ein CP System, das sich auf Konsistenz und Partitionstoleranz fokussiert. 
Sie wird unter der Server Side Public Lizenz entwickelt, die aktuell nicht von der Open Source Initiative anerkannt ist. Der Source Code ist aber frei zugänglich.

\clearpage

\paragraph{Realm}

\begin{wrapfigure}{R}{0.15\textwidth}
\centering
\includegraphics[width=0.07\textwidth]{realm/logo.png}
\caption{Realm Logo}
\end{wrapfigure}

Realm ist eine mobile Datenbank, welche auf Android, iOS und Windows läuft\footnote{Realm Database: \url{https://realm.io/products/realm-database}}.
Sie wurde als eine Speicherlösung für mobile Geräte entwickelt und bietet seit 2017 eine Zweiwegsynchronisation an.
Diese funktioniert jedoch nur zusammen mit der Real Plattform\footnote{Real Plattform: \url{https://realm.io/products/realm-platform}}, die eine Cloud-Lösung von Realm ist.
Der Source Code der Datenbankimplementation für die mobilen Plattformen ist unter der Apache-Lizenz frei zugänglich.
Die Synchronisationsimplementation gehört zur Realm Plattform und ist nicht frei verfügbar.

\paragraph{RethinkDB / Horizon}

\begin{wrapfigure}{R}{0.15\textwidth}
\centering
\includegraphics[width=0.10\textwidth]{rethinkdb/logo.png}
\caption{RethinkDB Logo}
\end{wrapfigure}

RethinkDB wurde in einem Startup im Jahr 2009 gegründet und unter der Apache-Lizenz entwickelt.\footnote{RethinkDB Wikipedia: \url{https://de.wikipedia.org/wiki/RethinkDB}}
RethinkDB ist eine dokumentenbasierte Datenbank mit einer speziellen Abfragesprache, welche mehr der einer relationalen als einer dokumentenbasierten Datenbank gleicht.
Der Client namens Horizon wurde von der gleichen Firma entwickelt, der es ermöglicht die Datenbank in einer limitierten Form auf einem mobilen Gerät zu nutzen und Daten auszutauschen.
Im Jahre 2016 wurde die Firma hinter der Datenbank aufgelöst und das Projekt einer Open Source Gemeinschaft übergeben.
Seither nahm die Entwicklung von RethinkDB stark ab.
Horizon wird weder weiterentwickelt noch gewartet.\footnote{RethinkDB Contributors: \url{https://github.com/rethinkdb/rethinkdb/graphs/contributors}}

\subsubsection{Frameworks}

\paragraph{turtleDB}

\begin{wrapfigure}{R}{0.15\textwidth}
\centering
\includegraphics[width=0.07\textwidth]{turtledb/logo.png}
\caption{turtleDB Logo}
\end{wrapfigure}

turtleDB\footnote{turtleDB: \url{https://turtle-db.github.io/about\#introduction}} ist ein frei zugängliches Open Source JavaScript Framework mit einer in-Browser-Datenbank, ausgelegt auf Offline-First Webapplikationen. Die Datenbank gehört zu den dokumentenbasierten Datenbanken und funktioniert mit IndexedDB.

Seit Juli 2018 existiert das unter MIT Lizenzierte Framework. Zum Zeitpunkt unserer Arbeit ist die letzte veröffentlichte Version 1.0.0. Die letzten Arbeiten\footnote{turtleDB GitHub: \url{https://github.com/turtle-DB}} wurden im September getätigt.
Seither gab es keine neuen Entwicklungen mehr.

Für die Nutzung der Offline-Fähigkeiten, wird keine zusätzliche Anwendung benötigt.
turtleDB übernimmt die Synchronisation und Konfliktbehandlung zwischen verschiedenen Benutzern selbst.
Sie wirbt damit, grosse Datenmengen während des Offline-Betriebs im in-Browser-Speicher zu halten und macht Konflikte sicht- und nachvollziehbar.

\subsubsection{Replikationslösungen}

\paragraph{SymmetricDS}

\begin{wrapfigure}{R}{0.15\textwidth}
\centering
\includegraphics[width=0.07\textwidth]{symmetricds/logo.png}
\caption{SymmetricDS Logo}
\end{wrapfigure}

SymmetricDS ist eine Datenbank- und Dateisynchronisationsapplikation, welche unter der GNU General Public License seit 2007 entwickelt wird.\footnote{SymmetricDS Sourceforge: \url{https://sourceforge.net/projects/symmetricds/}}
Sie ist kompatibel mit einer grossen Auswahl an relationalen Datenbanken, inklusive SQLite, die auf mobilen Geräten eingesetzt werden kann.
SymmetricDS erlaubt es, mehrere verschiedene Datenbanken mit einem Pull/Push Verfahren zu synchronisieren, welches individuell konfiguriert werden kann.

\clearpage
\subsection{Engere Auswahl}

Die oben erwähnten Lösungen werden mittels folgender Kriterien bewertet.
Dabei werden die drei bestbewerteten Lösungen in der Detailanalyse analysiert.

Jedes Kriterium vergibt Punkte zwischen 1 und 3.
Je höher die Punktzahl, desto besser.
{
  \setlength{\parindent}{0pt}
  \setlength{\parskip}{0.05cm}
  \paragraph{Open Source} 
  \begin{enumerate}
  \item Der Source Code ist nicht frei zugänglich.
  \item Der Source Code ist frei zugänglich.
  \item Der Source Code ist unter einer Open Source Lizenz verfügbar.
  \end{enumerate}
  \paragraph{Dokumentation}
  \begin{enumerate}
  \item Es ist keine Dokumentation vorhanden oder nicht auffindbar.
  \item Es ist eine Dokumentation vorhanden, jedoch nicht gut und klar beschrieben.
  \item Es ist eine Dokumentation vorhanden und klar beschrieben wie die Offline-Funktionalität funktioniert.
  \end{enumerate}
  \paragraph{Aktives Projekt}
  \begin{enumerate}
  \item Das Projekt wird nicht weiterentwickelt.
  \item Am Projekt wird nur das nötigste entwickelt.
  \item Das Projekt ist in aktiver Entwicklung.
  \end{enumerate}
  \paragraph{Anwender}
  \begin{enumerate}
  \item Das Projekt hat einen weltweit tiefen Google Suchtrend, wenig Stackoverflowfragen und Anwender.
  \item Das Projekt hat einen weltweit hohen Google Suchtrend, viele Stackoverflowfragen oder Anwender.
  \item Das Projekt hat einen weltweit hohen Google Suchtrend, viele Stackoverflowfragen und Anwender.
  \end{enumerate}
}

\paragraph{Resultat}

Aufgrund der Bewertungskriterien haben wir alle Lösungen bewertet und kamen dabei auf das Resultat in \autoref{fig:state-of-the-art-pre-result}.

\begin{table}[!htbp]
\begin{tabular}{llllll}
\cline{1-6}
\rowcolor{hsrBlue} & \textcolor{white}{Open Source} & \textcolor{white}{Dokumentation} & \textcolor{white}{Aktives Projekt} &\textcolor{white}{Anwender} & \textbf{\textcolor{white}{Total}} \\ \cline{1-6}
\rowcolor{lightBlue} \textbf{CouchDB / PouchDB}     & 3           & 3             & 3               & 2         & \textbf{11}    \\
\textbf{Couchbase}            & 3           & 2             & 3               & 2         & \textbf{10}    \\
\rowcolor{lightBlue}Firebase / Firestore & 1           & 2             & 3               & 3         & 9     \\
MongoDB Mobile       & 1           & 3             & 3               & 2         & 9    \\
\rowcolor{lightBlue} Realm                & 2           & 3             & 3               & 1         & 9     \\
RethinkDB / Horizon  & 3           & 1             & 1               & 1         & 6     \\
\rowcolor{lightBlue} turtleDB             & 3           & 3             & 1               & 1         & 8     \\
\textbf{SymmetricDS}          & 3           & 3             & 3               & 1         & \textbf{10}   
\end{tabular}
\captionof{figure}{Bewertungsresultat der existierenden Offline-Lösungen}
\label{fig:state-of-the-art-pre-result}
\end{table}

\newpage

\paragraph{Anmerkungen}
CouchDB, Couchbase sowie SymmetricDS haben es, aufgrund ihrer Punktzahl, in die engere Auswahl geschafft.

Nachfolgend möchten wir nochmals kurz erklären, wieso die anderen Technologien nicht detailliert betrachtet werden.

MongoDB Mobile befindet sich noch in der Beta Phase und vieles ist nicht dokumentiert.
Das Projekt könnte in der Zukunft vielversprechend aussehen, der aktuelle Stand ist jedoch nicht ideal.
Der Source Code von MongoDB Mobile ist nicht einsehbar und funktioniert nur mit ihrem proprietären MongoDB Atlas Dienst.

Firebase sowie Firestore sind Datenbanken, ausgelegt auf Echtzeitsysteme und bieten limitierte Offline-Funktionalitäten an.
Diese sind schlecht dokumentiert und gleichen einem Caching-System.

Die mobile Realm Datenbank verfügt über eine Open Source Lizenz und ist auf diversen Plattformen verfügbar, aber nicht die dazugehörige Real Plattform.
In der Dokumentation konnten wir viele Informationen nicht nachlesen.

RethinkDB und Horizon sind nicht mehr unter aktiver Entwicklung und darum nicht ideal für neue Projekte.

turtleDB ist ein sehr kleines Projekt, von drei einzelnen Entwicklern.
Der Source Code wurde innerhalb von zwei Monaten entwickelt.
Doch seit August 2018 wurde nichts mehr verändert.

\newpage

\subsection{Detaillierte Analyse}

Couchbase, CouchDB und SymmetricDS werden, anhand der zuvor aufgelisteten Probleme in \autoref{chap:problems}, nachstehend detaillierter analysiert.

\subsubsection{Couchbase}
\label{chap:Couchbase}

\paragraph{Konfliktbehandlung}
Couchbase Lite verwendet Revisionen, um Konflikte zu detektieren.
Die verwendete Technik nennt sich \Gls{MCC} und wird auch von Git und Subversion eingesetzt.

\begin{wrapfigure}{R}{0.5\textwidth}
\centering
\includegraphics[width=0.45\textwidth]{couchbase/revision_tree.png}
\caption{Revisionsbaum von Couchbase}
\end{wrapfigure}

Jedes Dokument schreibt beim Speichern bzw. Löschen die aktuelle und eindeutige Revision ID in ihr spezifisches Feld \_rev.
Eine neue Revision wird als untergeordneter Knoten an den Revisionsbaum gehängt.
Wurde das Dokument in der Zwischenzeit von jemand anderem bearbeitet, ist die mitgegebene Revision ID nicht mehr aktuell.
Dann existieren zwei untergeordnete Knoten, die nun im Konflikt stehen.
Der ``Gewinner`` wird daraufhin weitergeführt, während der andere Knoten als gelöscht markiert wird.\footnote{Couchbase Konflikterkennung: \url{https://docs.couchbase.com/couchbase-lite/1.4/swift.html\#revision}} \footnote{Revisionsbaum: \url{https://blog.couchbase.com/conflict-resolution-couchbase-mobile/}}
\\\\
In Couchbase Lite 1.x, wurden Konflikte mit Auflösungsregeln behandelt.
Diese Regeln wurden jeweils in der Applikation definiert, um die Kontrolle über die zu verwendete Revision zu haben.
Beliebte Methoden waren:\footnote{Couchbase Konfliktbehandlung 1.x: \url{https://docs.couchbase.com/sync-gateway/2.1/resolving-conflicts.html}}

\begin{itemize}
\item ``Delete always win`` \\
Wird dasselbe Dokument von einem Benutzer gelöscht und gleichzeitig von einem anderen bearbeitet, gewinnt das Löschen.
\item ``N-way merge`` \\
Wurden Änderungen an verschiedenen Eigenschaften am gleichen Dokument vorgenommen, werden diese zusammengeführt.
\item ``Last update win`` \\
Falls Änderungen an der gleichen Eigenschaft getätigt wurden, gewinnt derjenige, welcher zuletzt die Änderung speichert.
\end{itemize} 

Seit Couchbase Lite 2.0 werden Konflikte automatisch aufgelöst. Die Wahl der Revision ist deterministisch, so dass jedes Gerät dieselbe Revision auswählt.
Das vereinfacht nicht nur die Handhabung, sondern spart auch Speicherplatz, weil konfliktäre Datensätze nicht länger in der Datenbank gespeichert werden.

\newpage

Standardmässig gewinnt die letzte Änderung.
Dieses Verhalten kann mit dem optionalen Argument ``ConcurrencyControl`` beim Speichern übersteuert werden.
Der Konflikt wird dann manuell auf drei Arten aufgelöst: Änderungen an den Revisionen zusammenführen, Standardverhalten forcieren oder die aktuellen Änderungen verwerfen. In einem weiteren Modus können auch alle Konflikte verworfen werden.\footnote{Couchbase Konfliktbehandlung 2.0: \url{https://blog.couchbase.com/document-conflicts-couchbase-mobile/}}

\paragraph{Berechtigung}
Die REST Schnittstellen von Sync Gateway bestehen aus einer öffentlichen API für die Replikation und einer Administrator-API zur Verwaltung von Benutzer und Rollen.

Mittels Rollen werden die Benutzer auf die Dokumente lesend oder schreibend berechtigt.\footnote{Couchbase Autorisierung: \url{https://docs.couchbase.com/sync-gateway/2.1/authorizing-users.html}}
\\\\
Mit sogenannten Sync Functions, welche auf dem Server hinterlegt und in JavaScript implementiert werden, können Zugriffe auf einzelne Revisionen mit spezifischen Rollen oder Benutzer eingeschränkt werden.
Diese Funktionen werden bei jedem Erstellen, Ändern und Löschen aufgerufen und können weitere Berechtigungen prüfen.\footnote{\url{https://docs.couchbase.com/sync-gateway/2.1/sync-function-api.html}}

\paragraph{Transaktionen}
Couchbase Server unterstützt Transaktionen auf einem Dokument.
Transaktionen über mehrere Dokumente können nur mittels \Gls{2PC} getätigt werden.\footnote{Couchbase Transaktion: \url{https://blog.couchbase.com/multi-document-transactions-acid-couchbase-2/}}

Informationen bezüglich Transaktionen über mehrere Dokumente in Couchbase Lite oder Sync Gateway lassen sich keine finden.
Wir gehen somit davon aus, dass diese nicht unterstützt werden.

\paragraph{Einmaliges Vorkommen}
Couchbase Lite unterstützt kein \Gls{UC}.\footnote{Couchbase \Gls{UC}: \url{https://forums.couchbase.com/t/cbl-2-unique-index/15659}}
Allerdings könnte man dies auf umständliche Weise erzwingen:\footnote{Couchbase \Gls{UC}-Alternativen: \url{https://kfalck.net/2009/06/29/enforcing-unique-usernames-on-couchdb/}}

\begin{itemize}
\item Einzigartiger Wert als ID missbrauchen \\
Möchte man nur eine Eigenschaft einzigartig im System halten, kann man anstelle einer generierten ID, diese Eigenschaft als ID verwenden.
\item Einzigartige Felder in andere Dokumente auslagern \\
Die einzigartigen Werte werden von den restlichen Daten, in einem neuen Dokument, getrennt aufbewahrt.
\end{itemize}

\paragraph{Sequenzen}
Sequenzen werden durch ``Counter``-Dokumente gehandhabt.\footnote{Sync Gateway Sequenzen: \url{https://github.com/couchbase/sync_gateway/wiki/Sequence-Handling}}
Ein ``Counter`` kann sowohl inkrementiert als auch dekrementiert und auf einen Initialwert gesetzt werden.
Zusätzlich sind die Operationen atomar.
\footnote{Couchbase Sequenzen: \url{https://blog.couchbase.com/using-autonumber-in-couchbase/}}

\paragraph{Unterbruchsfreie Bedienung}
Über Parameter kann die Replikation der Daten von Sync Gateway asynchron gestartet werden.
Dabei werden die Daten einer Instanz zur anderen übertragen.
Die Benutzer sind in ihrer Tätigkeit nicht blockiert, da bei einem asynchronen Aufruf nicht gewartet wird, bis die Replikation beendet ist.\footnote{Couchbase asynchrone Replikation: \url{https://docs.couchbase.com/sync-gateway/2.1/running-replications.html}}

\newpage

\paragraph{Teil-Synchronisation}
Mit Filter Funktionen kann die Replikation auf ein Teilset der verfügbaren Dokumente beschränkt werden.
Dadurch muss nicht die ganze Menge an Daten oder private Daten transferiert werden.
Es gibt drei verschiedene Möglichkeiten die Replikation einzuschränken:\footnote{Couchbase gefilterte Replikation: \url{https://docs.couchbase.com/couchbase-lite/1.4/swift.html\#replication}}

\begin{itemize}
\item Gefilterte ``push`` Replikation \\
Bei der ``push`` Replikation werden nur die eigenen Daten zu den anderen Instanzen repliziert.
Dabei kann man einen Filter setzen, der nur einen Teil seiner Daten hochlädt.
\item Gefilterte ``pull`` Replikation \\
Jedes Dokument ist mit einem Set von Kanalnamen versehen.
Jeder Kanal synchronisiert nur die Daten, welche dem Benutzer zugänglich sind.

Zusätzlich lässt sich auf die Kanalnamen filtern, um so die Daten noch mehr einschränken zu können.
\item Nach Dokumenten ID gefiltert \\
Es ist möglich in einer ``pull`` Replikation eine Liste der zu ladenden Dokumenten IDs mit zu geben.
Damit werden nur diese Dokumente synchronisiert.
\end{itemize}

\paragraph{Externe Systeme}
Sync Gateway kann auf zwei Arten in andere Systeme integriert werden.
Eine davon ist eine sortierte Liste von Änderungen an Dokumenten.
Diese kann über ein REST API oder ein Websocket geladen werden.
Bei Websockets wird eine Verbindung zu der angegebenen URL geöffnet.
Anschliessend muss der Client dem Server mitteilen, ab welchem Zeitpunkt er die Änderungen möchte.
Danach werden diese, ab dem gewählten Zeitpunkt, mittels JSON-Nachrichten übertragen.

Die andere Variante ist der Austausch mittels Webhooks.
Änderungen an den Dokumenten werden an die spezifizierte URL gesendet.
Diese können je nach Bedarf gefiltert werden. \footnote{Couchbase externe Systeme: \url{https://docs.couchbase.com/sync-gateway/2.1/server-integration.html}}

\paragraph{Daten-Migrationen}
Da die Daten nicht strukturiert sind und auch keine Bedingungen für die einzelnen Attribute gesetzt werden können, ist es dem Entwickler überlassen die Migration durchzuführen.
Couchbase bietet dabei keine Unterstützung an.
\paragraph{Performanz}

\subparagraph{Initiale Datensynchronisationszeit}
Alle Dokumente, ab einem definierten Kontrollpunkt, werden vom Sync Gateway an den Server bzw. an die mobilen Geräte synchronisiert.
Beim ersten Laden gibt es noch keinen Kontrollpunkt, deshalb werden alle Dokumente geladen.

Mit dem ``bulk``-Aufruf der API gibt es eine weitere Möglichkeit mehrere Dokumente auf einmal zu laden bzw. zu versenden.
Dies ist eine effizientere Weise.\footnote{Couchbase Synchronisation: \url{https://github.com/couchbase/couchbase-lite-ios/wiki/Replication}}

\subparagraph{Synchronisationszeit}
Je nach Replikationsart können die mobilen Geräte ihre Daten an den Server senden (push) oder von diesem empfangen (pull).
Couchbase synchronisiert dabei nur die Änderungen an den Dokumenten.
Dadurch kann die benötigte Zeit erheblich reduziert werden.
Falls gewünscht, kann eine vollständige Synchronisation aller vorhandenen Dokumente ausgelöst werden.\footnote{Couchbase Synchronisation: \url{https://blog.couchbase.com/data-replication-couchbase-mobile/}}

\newpage

\subparagraph{Serverauslastung}
Um die Serverauslastung zu reduzieren, bietet Couchbase eine horizontale und eine multidimensionale Skalierung an. Bei der Horizontalen, auch eindimensionale Skalierung genannt, kann man die Last auf mehrere Datenbankknoten aufteilen.

Hingegen, bei der multidimensionalen Skalierung kann man die Datenbank in Abfrage-, Index- und Datenknoten aufteilen. Dadurch lassen sich die Ressourcen nicht nur skalieren, sondern auch isolieren und optimal ausnutzen.\footnote{Couchbase Skalierung: \url{https://www.couchbase.com/multi-dimensional-scalability-overview}}

\subparagraph{Geräteauslastung}
Die Synchronisation und das Berechnen der Änderungen werden vom Replikator übernommen.
Die Endsysteme erledigen lediglich das Senden und Empfangen der Dokumente.
Dadurch ist die Auslastung der Geräte minimal.\footnote{Sync Gateway: \url{https://blog.couchbase.com/wp-content/uploads/2017/02/couchbase-mobile-stack_1920-1300x420.png}}

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=14cm]{couchbase/couchbase-mobile-stack_1920-1300x420.png}
\caption{Sync Gateway in Couchbase}
\label{fig:couchbase-sync-gateway}
\end{figure}

\paragraph{Fazit}
Couchbase erfüllt sehr viele unserer Kriterien für eine gute Offline-Synchronisation.
Allerdings kann sie nicht mit Transaktionen über mehrere Dokumente umgehen.
Dasselbe gilt für \Gls{UC} und Daten-Migrationen.
Viele NoSQL-Datenbanken haben diese Probleme, Couchbase ist dabei kein Einzelfall.
\\\\
Als Datenbank für mobile Geräte eignet sich Couchbase sehr gut.
Sie setzt effiziente Methoden für Replikationen ein und verteilt die Last auf mehrere Server.

Für die Entwicklung von Offline-Anwendungen müssen jedoch einige Einschränkungen in Kauf genommen werden.

\newpage
\subsubsection{CouchDB}
\label{chap:CouchDB}

\paragraph{Konfliktbehandlung}
CouchDB verwendet für die Identifikation von Dokumenten einen Primärschlüssel sowie eine Revisionsnummer.
Die Revisionsnummer wird bei einem Lesezugriff zurück- und bei allen folgenden Schreibzugriffen mitgegeben.
Nach einem erfolgreichen Schreibvorgang wird eine neue Revisionsnummer erzeugt, welche auf die vorherige verlinkt.
\\\\
Die Abbildung \ref{fig:couchdb-conflict} veranschaulicht einen Konfliktfall.
Zwei Aktoren lesen das gleiche Dokument und versuchen anschliessend nacheinander zu schreiben.
Der zweite Schreibzugriff erhält dabei einen Konfliktfehler, den der Aktor behandeln muss.
Dazu erhält er beide Versionen des Dokuments und kann sich für eine entscheiden.\footnote{CouchDB Konfliktfall: \url{https://docs.couchdb.org/en/stable/intro/consistency.html}}

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[height=7.5cm]{couchdb/intro-consistency-07.png}
\caption{Konfliktfall von zwei parallelen Schreibzugriffen in CouchDB}
\label{fig:couchdb-conflict}
\end{figure}

Hierbei muss beachtet werden, dass bei einem Konfliktfall keine neue Version als aktuelle Version gewählt werden kann.
Dadurch können Daten verloren gehen.
Ein kombiniertes Dokument, welches beide Änderungen in einem neuen Dokument zusammenfasst, kann nur durch einen neuen Schreibzugriff realisiert werden.
Dieser kann wiederum einen neuen Konflikt verursachen.
Es ist darum wichtig, beim Design der Datenstruktur darauf zu achten, dass ein Dokument möglichst klein ist, um Konflikte und mögliche Verluste zu minimieren.

\paragraph{Berechtigung}

In CouchDB gibt es Datenbanken und Dokumente, wobei Datenbanken aus mehreren Dokumenten bestehen. 
Auf einer Datenbank können Lese- und Schreibberechtigungen vergeben werden.
Bei Lesezugriffen gilt alles oder nichts.
Für den Schreibzugriff kann mit Design-Dokumenten gearbeitet werden, welche Schreibzugriffe verhindern können.
Die Design-Dokumente sind Dokumente mit einem ``\_design`` Präfix im Primärschlüssel.
Sie beinhalten JavaScript-Code, welcher die gewünschte Autorisierungslogik beinhaltet.
Aufgrund der beschränkten Leseberechtigungsmöglichkeiten ist es nicht unüblich, dass jeder Benutzer seine eigene Datenbank besitzt.

\newpage

Deshalb werden Daten, die nicht jeder lesen darf, in eigene Datenbanken gespeichert.
Schreibzugriffe können flexibel konfiguriert oder programmiert werden, sind jedoch Aufwändig.
Für jede Berechtigung muss ein entsprechendes Design-Dokument erstellt werden, dass diese, in Form von JavaScript-Code, realisiert.
Diese Design-Dokumente können von allen Benutzern mit Lesezugriff gelesen und analysiert werden.
Diese Funktionen müssen deshalb sicher implementiert sein.
In der Vergangenheit gab es bereits mehrere Sicherheitslücken,\footnote{CouchDB CVE: \url{https://docs.couchdb.org/en/latest/cve/index.html}} welche Angreifer trotz korrekt implementierter Design-Dokumente nutzen konnten, um sich Zugriff zu verschaffen.
In einer Offline-Anwendung wird die CouchDB API für die Synchronisation der Daten benötigt und ist darum meistens direkt oder über einen Proxy angebunden.

\paragraph{Transaktionen}

In CouchDB gibt es keine Transaktionen, die mehrere Dokumente umfassen. 
Es können einzelne Dokumente geladen, gespeichert oder verändert werden, jedoch sind dies alles eigenständige Aktionen. 
Änderungen, welche zusammengehören, sollten sich deshalb im gleichen Dokument befinden.
Ansonsten kann es, infolge von potenziellen Konflikten, zu Inkonsistenz kommen.

\paragraph{Einmaliges Vorkommen}

Aufgrund der Partition Toleranz gibt es in CouchDB keine Prüfung von Einzigartigkeit. 
Dies kann nicht sichergestellt werden, sollte ein Teil des Systems getrennt werden.
Durch regelmässige Hintergrundprozesse, welche im Nachhinein die Daten korrigieren, könnte man ein einmaliges Vorkommen erzwingen.
Doch selbst durch diese Prozesse, kann zu keinem Zeitpunkt davon ausgegangen werden, dass ein Wert einzigartig ist.

\paragraph{Sequenzen}

In CouchDB können keine Sequenzen geführt werden, da auch hier die Partition Toleranz dies verhindert. 
Nicht immer haben alle Datenbankinstanzen eine aktive Verbindung zueinander.
Darum können sie sich auch nicht auf die nächste Sequenznummer einigen.

\paragraph{Unterbruchsfreie Bedienung}

Es gibt kein Locking.
Darum kann selbst während einer laufenden Datensynchronisation auf der Datenbank gelesen und geschrieben werden.
Der Anwender ist dadurch zu keinem Zeitpunkt blockiert.
Werden während der Synchronisation neue Daten erzeugt, kommen diese in die nächste Datensynchronisation.

\paragraph{Teil-Synchronisation}

In CouchDB werden komplette Datenbanken synchronisiert. 
Falls nur eine Teilmenge synchronisiert werden soll, kann man dies mit Views realisieren.
Diese erstellen mit MapReduce einen Index, welcher für die Datensynchronisation verwendet wird. 
Eine View wird in einem Design-Dokument definiert.
Sie ist eine JavaScript Funktion, welche durch alle Dokumente iteriert und passende Dokumente in einem neuen Index zusammenfasst.

\paragraph{Externe Systeme}

Externe Systeme können nicht angebunden werden.
Da es sich bei CouchDB um eine Datenbank handelt, gehört dies nicht zu ihrem Aufgabenbereich.
Sie müssen von der Applikation selbst gehandhabt werden.
CouchDB bietet keine Möglichkeiten Aktionen auszulösen, durch das Verändern von Daten, nach einer Synchronisation.
Zum Beispiel muss mit einem Polling-Mechanismus gearbeitet werden, welcher regelmässig alle Datensätze mit den gewünschten Kriterien durchsucht und darauf die Externen Systeme anspricht.

\paragraph{Daten-Migrationen}

In CouchDB gibt es kein Schema und somit auch keine vorgesehenen Migrationen.
Dies hat den Vorteil, dass Dokumente nicht zwingend migriert werden müssen, erfordert jedoch, dass die Anwendung die verschiedenen Versionen erkennt und versteht.
Dies bedeuten mehr Aufwand und Eigenverantwortung für den Entwickler und muss von Anfang an bedacht werden.

\newpage
\paragraph{Performanz}

\subparagraph{Initiale Datensynchronisationszeit}
Die initiale Datensynchronisation ist abhängig von der Anzahl Dokumenten in einer Datenbank.
Je mehr, desto länger dauert diese.
PouchDB ermöglicht es einen Daten Dump, welcher im Vorfeld erstellt wurde, einzuspielen.
Damit kann eine Applikation mit Initialdaten ausgeliefert und die erste Datensynchronisation reduziert werden.

\subparagraph{Synchronisationszeit}
Die Datensynchronisationszeit einer Datenbank steigt mit der Anzahl an Dokumenten.
Der Synchronisationsmechanismus vergleicht nämlich alle Dokumente mit Revisionsnummern und Primärschlüssel mit dem jeweils anderen System.
Steigt die Anzahl, müssen mehr Dokumente verglichen werden, wodurch die Zeit und auch das Datenvolumen einer Synchronisation ansteigt.
Bei einer mobilen Anwendung, welche sich im mobilen Netz mit einer hohen Latenz befindet, ist dies besonders kritisch.

\subparagraph{Serverauslastung}
CouchDB kann sehr gut skaliert werden, da aufgrund des Revisionssystems eine Multi-Master Replikation möglich ist.
Die Last von Schreib- und Lesezugriffen kann auf mehreren verschiedenen Instanzen verteilt werden, welche untereinander regelmässig synchronisieren.
Es gibt durch die Multi-Master Topologie auch keinen \Gls{SPoF}, weil jeder mit jedem synchronisieren kann.

\subparagraph{Geräteauslastung}
Die Auslastung auf dem mobilen Gerät ist gering, denn der Server übernimmt bei der Datensynchronisation den grössten Teil der Arbeit.
Der Kommunikationsaufwand steigt jedoch mit der Datenmenge an und erfordert viel Informationsaustausch.

\paragraph{Fazit}
CouchDB hat viele gute Eigenschaften und kann eine hervorragende Wahl als Datenbank sein.
Die Multi-Master Synchronisation erlaubt eine hohe Verfügbarkeit, mit einer hohen Skalierbarkeit.
Der Anwendungsbereich für CouchDB sehen wir aber mehr im Serverbereich von hochverfügbaren Systemen als auf mobilen Geräten.
Für mobile Anwendungen benötigt die Synchronisation zu viel Datenvolumen, skaliert nicht für eine grosse Anzahl an Dokumenten und bietet wenig Basisfunktionalitäten an.

\newpage

\subsubsection{SymmetricDS}

Bei SymmetricDS handelt es sich um eine Software, die für Replikationen von relationalen Datenbanken entwickelt wurde.
Das Projekt hat dadurch viele Funktionalitäten im Bereich von Datenfilterung und Datentransformationen und ist ausgelegt auf die Verteilung von Datenbanken.\footnote{SymmetricDS Architektur: \url{https://www.symmetricds.org/doc/3.0/html-single/images/two-tier-arch.gif}}

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[height=7cm]{symmetricds/two-tier-arch.png}
\caption{SymmetricDS Architektur}
\end{figure}

Mit der Hilfe von regelmässigen Jobs und Tabellentriggern werden die Synchronisationsprozesse angestossen, welche auf hinterlegten Konfigurationen beruhen.
Die statische Konfiguration ist dabei ein Nachteil, weil diese konstant nachgeführt werden muss.
Zum Beispiel benötigt jedes mobile Gerät einen Konfigurationseintrag, bevor es an einer Datensynchronisation teilnehmen kann.
Obwohl das Projekt nicht für diesen Anwendungsfall ausgelegt ist, versuchen wir trotzdem alle verfügbaren Möglichkeiten anzuwenden, um einen Vergleich zu ermöglichen.

\paragraph{Konfliktbehandlung}

Die Konfliktbehandlung kann mit ``Conflicts`` konfiguriert werden.\footnote{\label{foot:symmetricds}SymmetricDS User Guide: \url{https://www.symmetricds.org/doc/3.9/html/user-guide.html}}
Dabei werden eine Konfliktfall-Erkennung und eine Auflösung definiert.
Die Auswahlmöglichkeiten sind dabei sehr limitiert.
Insgesamt stehen vier Strategien zur Auswahl.
Bei allen muss entschieden werden, welche der in konfliktstehenden Versionen die richtige ist.
Dabei können keine Daten zusammengeführt werden.

\paragraph{Berechtigung}
Es gibt in SymmetricDS kein Berechtigungskonzept.
Es ist jedoch möglich mittels Synchronisationsregeln zu steuern, welche Daten eingesehen werden können.
Eine Schreibberechtigung kann man nicht definieren.
Der Synchronisationsprozess verwendet jeweils einen Datenbankbenutzer auf beiden Seiten der Synchronisation, der alle Rechte zur Schema- und Datenmanipulation besitzt.

\paragraph{Transaktionen}
Transaktionen können von den einzelnen Datenbanken auf Client und Server unterstützt werden.
Jedoch werden diese bei der Synchronisation nicht berücksichtigt.
Die Synchronisation funktioniert nur auf Zeilenbasis, es werden keine Zusammenhänge berücksichtigt.\textsuperscript{\ref{foot:symmetricds}}

\paragraph{Einmaliges Vorkommen}
Die unterstützten relationalen Datenbanken verfügen alle über \Gls{UC}.
Im Konfliktfall gibt es jedoch Fehler in der Synchronisation.
Diese können nicht ohne manuelle Interaktion aufgelöst werden und blockieren die Synchronisation, was wiederum zu inkonsistenten Daten führen kann.\footnote{SymmetricDS Diskussion: \url{https://sourceforge.net/p/symmetricds/discussion/739235/thread/3a74da4f/}}

\newpage
\paragraph{Sequenzen}
Wie beim einmaligen Vorkommen unterstützen die relationalen Datenbanken Sequenzen.
Allerdings können diese nicht synchronisiert werden.
Darum wird empfohlen mit GUID Datentypen zu arbeiten, anstelle von aufzählenden Nummern.
Auch hier entstehen mögliche Konflikte bei einer Zweiwegsynchronisation.

\paragraph{Unterbruchsfreie Bedienung}
Die Synchronisation blockiert keine Schreib- oder Leseoperationen und somit auch den Benutzer nicht.
Die Änderungen während einer Synchronisation werden vorgemerkt und beim nächsten Durchlauf aufgelöst.

\paragraph{Teil-Synchronisation}
SymmetricDS besitzt die Möglichkeit mittels ``Router``-Konfigurationen die Datensynchronisation zu steuern.
In dieser kann angegeben werden, welche Daten aus den verschiedenen Datenbanken abgeglichen werden sollen.
Die Konfiguration kann auch Bedingungen beinhalten, um nur einen bestimmten Teil zu synchronisieren und bietet somit viel Flexibilität an.

\paragraph{Externe Systeme}
Es gibt eine Anbindung an einen E-Mail-Server, jedoch nur für Warnmeldungen von Synchronisationsproblemen.
Wir konnten keine möglichen Schnittstellen aus der User Guide\textsuperscript{\ref{foot:symmetricds}} entnehmen und vermuten deshalb, dass externe Systeme nicht angebunden werden können.

\paragraph{Daten-Migrationen}
SymmetricDS beschreibt, dass eine Schemamigration möglich ist.\footnote{SymmetricDS Schema Changes: \url{https://www.symmetricds.org/docs/how-to/sync-schema-ddl-changes}}
Die zentrale Datenbank sollte zuerst das Schema anpassen.
Danach können die anderen Datenbanken die Änderungen übernehmen. 
Es werden aber auch potenzielle Probleme beschrieben. 
Eines der schwerwiegendsten ist, dass ausstehende Änderungen bei Schemaänderungen verloren gehen können.
Es wird empfohlen, diese erst durchzuführen, wenn keine offenen Änderungen vorhanden sind.
Dies ist praktisch unmöglich zu realisieren, in einer Anwendung mit vielen mobilen Geräten.
Ausserdem können die Geräte die Schemaänderungen erst durchführen, wenn auch die Applikationslogik dazu stimmt.

\paragraph{Performanz}

\subparagraph{Initiale Datensynchronisationszeit}
Für die erste Synchronisation gibt es einen Massenimport, welcher anstelle von einzelnen Datensätzen grössere Blöcke importiert.
Dadurch kann die Auslastung verringert und Zeit eingespart werden.

\subparagraph{Synchronisationszeit}
SymmetricDS kommuniziert während einer Synchronisation nur die vorgemerkten Änderungen und reduziert dadurch die Synchronisationszeit sowie die Netzwerkauslastung auf ein Minimum.

\subparagraph{Serverauslastung}
Für eine gute Serverleistung gibt SymmetricDS Minimalanforderungen an.\textsuperscript{\ref{foot:symmetricds}}
Es wird von einer CPU sowie 2 GB Arbeitsspeicher für 500 MB Datentransfer pro Stunde bei 350 Clients ausgegangen.
Umgerechnet sind das 140 KB pro Sekunde, was für die angegeben Ressourcen relativ wenig ist.
Für unseren Anwendungsfall wäre die Serverauslastung problematisch, denn in vielen Anwendungen, kann es zu einer sehr grossen Anzahl von Geräten kommen, die alle synchronisiert werden müssen.

\subparagraph{Geräteauslastung}
Es werden leider keine Angaben zur Auslastung der Client-Instanzen gemacht.

\paragraph{Fazit}
SymmetricDS dient dazu Daten verschiedener Datenbanken miteinander auszutauschen. 
Die Anwendung ist für den Einsatz in einer Serverumgebung ausgelegt und benötigt viele Ressourcen sowie eine ausführliche Konfiguration.
Diese ist aufwändig und unflexibel, für mobile Anwendungen mit einer stark schwankenden Anzahl an Anwendern nicht ideal. 
Bei SymmetricDS sind alle Teilnehmer vertrauenswürdig. Deshalb besitzt sie kein zusätzliches Sicherheitskonzept, was für den Einsatz mit mobilen Anwendungen riskant ist.

\newpage
\subsection{Schlussfazit}

In diesem Kapitel wollen wir kurz zusammenfassen, wo sich die Probleme der evaluierten Lösungen befinden.

{
  \setlength{\parindent}{0pt}
  \setlength{\parskip}{0.1cm}

  \paragraph{Couchbase}
  \begin{enumerate}
  \item Änderungen, welche über mehrere Dokumente stattfinden, können nicht zusammengefasst werden, wodurch Inkonsistenzen entstehen.
  \item Einmaliges Vorkommen kann nicht sichergestellt werden.
  \item Versionierungen müssen selbst implementiert werden, womit die Rückwärtskompatibilität mit viel Aufwand verbunden ist.
  \end{enumerate}

  \paragraph{CouchDB}
  \begin{enumerate}
  \item Die Synchronisationszeit ist für grosse Datenmengen ungeeignet.
  Es müssen bei jeder Synchronisation alle Dokumente abgeglichen werden.
  \item Durch Einschränkungen in der Vergabe von Leserechten müssen Dokumente in verschiedene Datenbanken aufgeteilt werden, was wiederum die Komplexität erhöht.
  \item Externe Systeme können nicht integriert bzw. angestossen werden.
  Es muss eine eigene Lösung erarbeitet werden.
  \item Sequenzen können nicht implementiert werden.
  \item Dieselben Probleme die Couchbase hat, treten auch bei CouchDB auf.
  \end{enumerate}

  \paragraph{SymmetricDS}
  \begin{enumerate}
  \item Abhängig der Teilnehmerzahl, wird viel Konfigurationsaufwand erzeugt.
  \item In der Konfliktlösung wird wenig Flexibilität geboten, weil das Set fest definiert ist.
  \item Die Skalierung kann nur horizontal erfolgen und ist durch die Leistung der Datenbank limitiert. 
  \item Einmaliges Vorkommen sowie Sequenzen können verwendet werden.
  Allerdings muss mit manuellen Interaktionen im Konfliktfall gerechnet werden.
  \item Wie bei CouchDB können keine externen Systeme angebunden werden.
  \end{enumerate}
}
\vspace{0.5cm}
CouchDB sowie Couchbase sind zwei gute Beispiele, welche aus technischer Sicht einwandfrei funktionieren.
Die Herausforderung besteht darin, die Anforderungen der Anwendung und deren Benutzern in die technischen Rahmenbedingungen einzufügen.
Es ist möglich mit allen analysierten Lösungen eine funktionierende Offline-Anwendung umzusetzen, jedoch würden einige Anforderungen viel Zeit und Entwicklung in Anspruch nehmen.
Es fehlt in allen das Wissen der Applikationslogik, welche für Synchronisationsentscheidungen wichtig sein könnte.
\\\\
Wir glauben, dass die Programmierung von Offline-Anwendungen einfacher sein könnte und möchten dies mit dieser Arbeit aufzeigen.
Eines der grössten Probleme liegt darin, dass die Synchronisation nicht von der Datenbank kontrolliert werden soll und nicht in deren Verantwortung gehört.
Es wird ein Synchronisations-Framework benötigt, welches mit der Anwendung zusammen agiert und die Konfliktentscheidungen flexibler abhandeln kann.

\end{document}
